電子支付之後到無人超市，究竟香港還要落後到甚麼時候？

電子支付之後到無人超市，究竟香港還要落後到甚麼時候？

大家有沒有想過進入超市後，隨手拿起一件產品便能離開？這並非不可能的事，而是現在已經出現了。在本月17日，內地大型電商京東，就在其北京總部開設了第一家「無人超市」－「X無人商店」。顧客進入店鋪，門口的鏡頭會進行人臉識別，並記錄於系統內，顧客初次到訪時需要以手機將人臉與支付工具連繫，往後可不必再帶手機連接支付系統。店內產品貼上了射頻識別（RFID）的電子標籤，顧客能夠拿起產品就離開，門口的鏡頭會識別顧客的樣貌，然後讀取標籤計算支付金額，再從顧客的支付工具中自動扣款。

事實上「無人超市」已不是新鮮事。年初，美國電商亞馬遜在西雅圖開設了世界上首家「無人超市」－「Amazon Go」。它打著「Just Walk Out」的噱頭，顧客可以進入店鋪後取走產品，店內系統會偵測到該產品，把它加入到虛擬購物籃，之後不用到收銀台付款便能走出店鋪，金額會從亞馬遜帳號中自動扣除。唯一有點麻煩的是需要每次進入店鋪前，在門口以手機及應用程式掃一掃QR Code識別身份。至於內地，電商阿里巴巴創始人馬雲在2016年演說時提出了「新零售」概念，指出未來的零售方式是配合大數據和人工智能等技術改進生產、銷售和物流等過程，並把線上服務和線下體驗融合。除了主力推行「無現金社會」，鼓勵顧客以支付寶等支付工具付款外，他亦在7月杭州舉行的淘寶造物節開設了快閃的「無人商店」－「淘咖啡」，主要銷售咖啡和文創產品。其購物過程是顧客在門前掃一掃QR Code識別身份後，他們可拿走產品，而產品均貼上RFID，離開時系統會讀取RFID，款項會從支付寶自動扣減。概念基本上每間企業都類似，但在身份識別和產品偵測會不同。

這種「無人超市」的門店，很大程度上建基於完善的電子支付系統。現在內地和美國的電子支付已不單只支付，而是達到另一層次，進入商店取走物品，支付工具會自動扣款。香港電子支付落後已人所共知。政府現時有意急起直追，大力推廣電子支付。下一步就應該要推行或同時間推行「無人超市」。

「無人超市」對香港來說是利多於弊。零售業逐漸回穩，但對於時下打工仔來說，又不願意長期擔任店務員、收銀員等低技術工作，人手持續短缺。企業為了解決問題，只能不時招聘大量臨時員工，以致經營艱難。「無人超市」能夠大幅削減人手，零售過程自動化。不過初期投入成本高昂，先不計支付系統，因中小企可採用市面上現有的，其它投入如身份識別方式、RFID標籤都需要一定的資本。可是，內地京東與淘寶只使用RFID來偵測商品已比美國亞馬遜使用視覺技術和重力感應器等去偵測產品成本低，而RFID未來能夠量產以進一步減少成本。

對顧客而言，免排隊、免付款就是最大好處。能夠隨時拿走物品，提升購物效率和體驗，非常適合生活節奏急促的香港人。然而，當中有一個憂慮是私隱問題。由於要採用人臉識別（京東方案），以及在購物過程中時刻被系統監視、記錄購物動作和偵測商品（亞馬遜方案），香港人難免會有抗拒。但只要結合京東、淘寶和亞馬遜方案，再加以改善，私隱問題並非不能解決，問題只在於企業想在短短一段購物過程中收集多少數據。

想進一步推動香港社會電子化，政府應該要好好與商界討論，在政策和財務上支援，法例要與時並進，盡量配合電子化發展。同時，要教導市民電子化好處，市民亦要改變固有觀念，不能一開始就萌生抗拒的念頭。政府、商界和市民三方都須加強合作，才能趕上世界的步伐，不被競爭對手拋離。

amazon 一早做到啦

一諗到呢味嘢加埋嗰啲咩嘢「社會信用」就毛管戙

五毛邊識Amazon

細字試用版

經crosscheck多個post，確信五毛名單臚列如下：

三色貓、法國佬巫斯義、群龍共舞、優美開始、JR、RedBaron、Gladiclus、D_Wade、dewi、newlife、bbchu、十卜Ching、侵B、吾系甘開心牙、返六日唔撚易、毛澤東

證據一：五毛一見字眼空群而出

連狗對五毛問題視而不見、置若罔聞，與全連登作對

【枕戈待旦】有關被連狗封鎖禁言之嚴正聲明

刺刀捅向習匪頭 鏟平地獄鬼國

【黑暗】濕鳩塞鷗兄已遭連尼住禁言七日

證據二：五毛擾亂視聽妖言惑眾

JR：(人手置頂) 屈毛黨名單

RedBaron：關愛座呢隻五毛都算高招

Gladiclus：（大踢爆）關愛座hunter係5毛！被bam屈毛派親身指證！

JR：要求admin立即ban左三位會員︰關愛座hunter, 濕鳩塞鷗, 1000歲人瑞

RedBaron（已改名）：香港獨立之後一定要實行獨裁

同意巴打
細字試用版

經crosscheck多個post，確信五毛名單臚列如下：

三色貓、法國佬巫斯義、群龍共舞、優美開始、JR、RedBaron、Gladiclus、D_Wade、dewi、newlife、bbchu、十卜Ching、侵B、吾系甘開心牙、返六日唔撚易、毛澤東

證據一：五毛一見字眼空群而出

連狗對五毛問題視而不見、置若罔聞，與全連登作對

【枕戈待旦】有關被連狗封鎖禁言之嚴正聲明

刺刀捅向習匪頭 鏟平地獄鬼國

【黑暗】濕鳩塞鷗兄已遭連尼住禁言七日

證據二：五毛擾亂視聽妖言惑眾

JR：(人手置頂) 屈毛黨名單

RedBaron：關愛座呢隻五毛都算高招

Gladiclus：（大踢爆）關愛座hunter係5毛！被bam屈毛派親身指證！

JR：要求admin立即ban左三位會員︰關愛座hunter, 濕鳩塞鷗, 1000歲人瑞

RedBaron（已改名）：香港獨立之後一定要實行獨裁

amazon go, second paragraph唔係有講咩？

睇完heading都打飛機？